\chapter{Gambaran Object Study}

\section{Obyek Study}
PT Pertamina Gas adalah perusahaan yang bergerak dalam sektor midstream dan downstream industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya.
PT Pertamina Gas didirikan pada 23 Februari 2007. Pendirian tersebut untuk memenuhi ketentuan UU No. 22/2001 dan adanya peningkatan kebutuhan komoditas gas di Indonesia sebagai alternatif energi pengganti bahan bakar minyak yang ramah lingkungan. Sekaligus upaya ini akan memberikan nilai tambah pengusahaan gas.
Kompetensi Pertamina dalam mengelola usaha gas selama 30 tahun mendorong untuk membentuk badan usaha tersendiri secara fokus dan profesional. Sumber daya dan aset serta jaringan bisnis yang ada menjadi andalan PT Pertamina Gas untuk mengembangkan usaha dalam koridor nilai-nilai Good Corporate Governance.

\section{Jenis Dan Sumber Data}
Dalam obyek study ini, peneliti menggunakan data yang sudah di dapatkan di PT Pertamina Gas, seperti nama sumber \textit{(shipper)} gas dan nama konsumen gas \textit{(offtaker)} yang tersebar di 5 wilayah milik PT Pertamina Gas yaitu : Sumatera Utara(Northern Sumatera Area), Sumatera Selatan(Southern Sumatera Area), Jawa Barat (Western Java Area), Jawa Timur(East Java Area), dan Kalimantan Timur(Kalimantan Area).

\subsection{Data Primer}
\subsubsection{Wawancara}
Wawancara merupakan suatu kegiatan yang dilakukan untuk memperoleh informasi mengenai suatu objek. Wawancara dilakukan dengan proses tanya jawab dengan staﬀ PT Pertamina Gas di Divisi ICT untuk mengetahui informasi tentang alur proses penyaluran gas dan data-data sumber gas \textit{(shipper)} maupun data-data konsumen, dan kemudian mengidentiﬁkasi masalah agar memberikan solusi yang lebih baik guna membantu proses monitoring penyaluran gas dan pengelompokan konsumen. Dalam melakukan penelitian, diperlukan data data yang harus dikumpulkan untuk mengetahui masalah yang sedang terjadi sehingga nantinya masalah tersebut dapat dipercahkan. Dalam mengidentiﬁkasi masalah penelitian metode yang digunakan yaitu metode wawancara. Dalam hal ini wawancara pertanyaan melibatkan pihak yang terkait. Dalam melakukan wawancara ini di dapatkan masalah masalah dalan perancangan sistem. Disini peneliti melakukan sesi wawancara tidak terstruktur dengan pihak terkait yaitu : Narasumber : Sola Gratia Tamba : Pewawancara : Doni Saputra Tempat : Ruang ICT PT Pertamina Gas Tema : Monitoring Penyaluran Gas dan Pengelompokan Konsumen 

\subsubsection{Studi Pustaka}
Studi Pustaka atau studi literatur digunakan untuk memperoleh informasi mengenai penelitian yang dilakukan dengan berpedoman pada buku buku maupun jurnal jurnal yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan.


